% !TEX root = manuscrit.tex

\chapter*{Remerciements}

%\hspace{3em}
\vspace{-1ex}
\selectlanguage{french}
Je souhaite remercier Paola Flocchini et Stephan Merz d'avoir accepté d'être les rapporteurs de ma thèse, 
pour le temps qu’ils ont accordé à la relecture de mon manuscrit. Leurs commentaires ont permis de grandement améliorer ce document.
Je tiens également remercier Amal El Fallah Seghrouchni, Laure Petrucci, Xavier Urbain et Josef Widder d'avoir accepté de faire 
partie de mon jury, et pour l'attention qu'ils ont porté à mes travaux.


Un grand merci à mes deux directrices Béatrice Bérard et Maria Potop-Butucaru qui ont su par leur patience et leurs encouragements
me pousser  à donner le meilleur de moi-même. Ça a été un vrai plaisir pour moi de travailler avec elles.
Je souhaite également remercier Tali Sznajder et Yann Thierry-Mieg qui ont donné beaucoup de leur temps pour m'expliquer les bases de leurs domaines respectifs et me corriger sur des détails techniques.
Je tiens aussi à remercier Pascal Lafourcade pour avoir relu et aidé à mettre en place ma première preuve. N'oublions pas Sébastien Tixeuil pour 
ses précieux conseils, ses idées et ses superbes intros. Même si notre travail n'a pas encore abouti je souhaite également remercier Serge Haddad, j'aurais appris beaucoup. 


Bien évidemment, je n’en serai pas là aujourd’hui sans mes responsables de stage qui m'ont fait découvrir la recherche: 
Luciana Arantes, Stéphane Gançarski, Hubert Naacke et Julien Sopena. 

J'ai été heureuse de faire partie de l'équipe Move, merci Fabrice et tous les autres pour votre accueil !
Je souhaite tout particulièrement remercier les anciens Mové du bureau 818, Yan et Thomas, Max, Ala et enfin \'Etienne pour nos discussions politiques et culinaires, sans oublier Alban et son esprit très ouvert.
Ludovic, nous comptons tous sur toi pour que l'esprit du bureau 818 survive !
Je souhaite également remercier les régaleux, notamment Julien, Sébastien, Olivier, Bob, Swan et Flo pour leur accueil chaleureux, et les petits nouveaux pour leur optimisme et leur joie de vivre :) 
 
Je n'aurai pas pu faire cette thèse sans le soutien de mes amis, et surtout d'\'Emilie, Adrien, et les deux zygotos, avec qui j'ai partagé de bons moments sportifs !

Je remercie toute ma famille pour m’avoir accompagnée jusque-là. 
Papa pour n'avoir jamais rien lâché et sans qui j’aurai sûrement pris une autre route. Maman pour tous ces moments où elle est venue me soutenir. Merci mon Anne pour ta gentillesse et pour avoir supporté les sautes d'humeurs de tes deux petites s\oe{}urs.
Merci Ti tu m'as vraiment aidé à me changer les idées cette dernière année, je suis vraiment heureuse d'avoir enfin pu vivre sous le même toit que toi :) Et Merci à mon Clairon pour avoir toujours été là pour moi. 
Finalement, merci à Maxime pour son courage ces trois dernières années, son soutien et son calme infaillible, qui m'ont rendu la vie plus belle.

\selectlanguage{english}